---
title: >-
    بخش ۳۲ - نشستن بهرام روز آدینه در گنبد سپید و افسانه گفتن دختر پادشاه اقلیم هفتم
---
# بخش ۳۲ - نشستن بهرام روز آدینه در گنبد سپید و افسانه گفتن دختر پادشاه اقلیم هفتم

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>روز آدینه کاین مقرنس بید</p></div>
<div class="m2"><p>خانه را کرد از آفتاب سپید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>شاه با زیور سپید به ناز</p></div>
<div class="m2"><p>شد سوی گنبد سپید فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>زهره بر برج پنجم اقلیمش</p></div>
<div class="m2"><p>پنج نوبت زنان به تسلیمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تا نزد بر ختن طلایه زنگ</p></div>
<div class="m2"><p>شه ز شادی نکرد میدان تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چون شب از سرمه فلک پرورد</p></div>
<div class="m2"><p>چشم ماه و ستاره روشن کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>شاه ازان جان نواز دل داده</p></div>
<div class="m2"><p>شب نشین سپیده‌دم زاده</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>خواست تا از صدای گنبد خویش</p></div>
<div class="m2"><p>آرد آواز ارغنونش پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پس ازان کافرینی آن دلبند</p></div>
<div class="m2"><p>خواند بر تاج و بر سریر بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>وان دعاها که دولت افزاید</p></div>
<div class="m2"><p>وانچنان تاج و تخت را شاید</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گفت شه چون ز بهر طیبت خواست</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه از طیبت من آید راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>مادرم گفت و او زنی سره بود</p></div>
<div class="m2"><p>پیره‌زن گرگ باشد او بره بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کاشنائی مرا ز همزادان</p></div>
<div class="m2"><p>برد مهمان که خانش آبادان</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>خوانی آراسته نهاد به پیش</p></div>
<div class="m2"><p>خوردهائی چه گویم از حد بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بره و مرغ و زیربای عراق</p></div>
<div class="m2"><p>گردها و کلیچها و رقاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چند حلوا که آن نبودش نام</p></div>
<div class="m2"><p>برخی از پسته برخی از بادام</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>میوه‌های لطیف طبع فریب</p></div>
<div class="m2"><p>از ری انگور و از سپاهان سیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بگذر از نار نقل مستان بود</p></div>
<div class="m2"><p>خود همه خانه نار پستان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چون به اندازه زان خورش خوردیم</p></div>
<div class="m2"><p>به می آهنگ پرورش کردیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>درهم آمیختیم خنداخند</p></div>
<div class="m2"><p>من و چون من فسانه گوئی چند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>هرکسی سرگذشتی از خود گفت</p></div>
<div class="m2"><p>یکی از طاق و دیگری از جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>آمد افسانه تا به سیمبری</p></div>
<div class="m2"><p>شهد در شیر و شیر در شکری</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>دلفریبی که چون سخن گفتی</p></div>
<div class="m2"><p>مرغ و ماهی بران سخن خفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>برگشاد از عقیق چشمه نوش</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقانه برآورید خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>گفت شیرین سخن جوانی بود</p></div>
<div class="m2"><p>کز ظریفی شکرستانی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>عیسیی گاه دانش آموزی</p></div>
<div class="m2"><p>یوسفی وقت مجلس افروزی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>آگه از علم و از کفایت نیز</p></div>
<div class="m2"><p>پارسائیش بهتر از همه چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>داشت باغی به شکل باغ ارم</p></div>
<div class="m2"><p>باغها گرد باغ او چو حرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>خاکش از بوی خوش عبیر سرشت</p></div>
<div class="m2"><p>میوه‌هایش چو میوه‌های بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>همه دل بود چون میانه نار</p></div>
<div class="m2"><p>همه گل بود بی میانجی خار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>تیز خاری که در گلستان بود</p></div>
<div class="m2"><p>از پی چشم زخم بستان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>آب در زیر سروهای جوان</p></div>
<div class="m2"><p>سبزه در گرد آبهای روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>مرغ در مرغ برکشیده نوا</p></div>
<div class="m2"><p>ارغنون بسته در میان هوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>سرو بن چون زمردین کاخی</p></div>
<div class="m2"><p>قمریی بر سریر هر شاخی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>زیر سروش که پای در گل بود</p></div>
<div class="m2"><p>به نوا داده هرکه را دل بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>برکشیده ز خط پرگارش</p></div>
<div class="m2"><p>چار مهره به چار دیوارش</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>از بناهای برکشیده به ماه</p></div>
<div class="m2"><p>چشم بد را نبود در وی راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>در تمنای آنچنان باغی</p></div>
<div class="m2"><p>بر دل هر توانگری داغی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>مرد هر هفته‌ای ز راه فراغ</p></div>
<div class="m2"><p>به تماشا شدی به دیدن باغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>سرو پیراستی سمن کشتی</p></div>
<div class="m2"><p>مشک سودی و عنبر آغشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>تازه کردی به دست نرگس جام</p></div>
<div class="m2"><p>سبزه را دادی از بنفشه پیام</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ساعتی گرد باغ برگشتی</p></div>
<div class="m2"><p>باز بگذاشتی و بگذشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>رفت روزی به وقت پیشین گاه</p></div>
<div class="m2"><p>تا دران باغ روضه یابد راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>باغ را بسته دید در چون سنگ</p></div>
<div class="m2"><p>باغبان خفته بر نوازش چنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>باغ پر شور ازان خوش آوازی</p></div>
<div class="m2"><p>جان نوازان درو به جان بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>رقص بر هر درختی افتاده</p></div>
<div class="m2"><p>میوه دل برده بلکه جان داده</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>خواجه کاواز عاشقانه شنید</p></div>
<div class="m2"><p>جانش حاضر نبود و جامه درید</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>نه شکیبی که برگراید سر</p></div>
<div class="m2"><p>نه کلیدی که برگشاید در</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>در بسی کوفت کس نداد جواب</p></div>
<div class="m2"><p>سرو در رقص بود و گل در خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>گرد بر گرد باغ برگردید</p></div>
<div class="m2"><p>در همه باغ هیچ راه ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بر در خویشتن چو بار نیافت</p></div>
<div class="m2"><p>رکن دیوار خویشتن بشکافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>شد درون تا کند تماشائی</p></div>
<div class="m2"><p>صوفیانه برآورد پائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>گوش بر نغمه ترانه نهد</p></div>
<div class="m2"><p>دیدن باغ را بهانه نهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>شورش باغ بنگرد که ز کیست</p></div>
<div class="m2"><p>باغ چونست و باغبان را چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>زان گلی چند بوستان افروز</p></div>
<div class="m2"><p>که در آن بوستان بدند آنروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>دو سمن سینه بلکه سیمین ساق</p></div>
<div class="m2"><p>بر در باغ داشتند یتاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>تا بران حور پیکران چو ماه</p></div>
<div class="m2"><p>چشم نامحرمی نیابد راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>چون درون رفت خواجه از سوراخ</p></div>
<div class="m2"><p>یافتندش کنیزکان گستاخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>زخم برداشتند و خستندش</p></div>
<div class="m2"><p>دزد پنداشتند و بستندش</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>خواجه در داده تن بدان خواری</p></div>
<div class="m2"><p>از چه از تهمت گنه کاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>بعد از آزردنش به چنگ و به مشت</p></div>
<div class="m2"><p>بانگهائی برو زدند درشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>کای ز داغ تو باغ ناخشنود</p></div>
<div class="m2"><p>نیست اینجا نقیب باغ چه سود</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چون به باغ کسان دراید دزد</p></div>
<div class="m2"><p>زدنش هست باغبان را مزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>ما که لختی به چوب خستیمت</p></div>
<div class="m2"><p>شاید ار دست و پای بستیمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>تا تو ای نقب‌زن درین پرگار</p></div>
<div class="m2"><p>درگذاری درایی از دیوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>مرد گفتا که باغ باغ منست</p></div>
<div class="m2"><p>بر من این دود از چراغ منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>با دری چون دهان شیر فراخ</p></div>
<div class="m2"><p>چون درایم چو روبه از سوراخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>هرکه در ملک خود چنین آید</p></div>
<div class="m2"><p>ملک ازو زود بر زمین آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>چون کنیزان نشان او دیدند</p></div>
<div class="m2"><p>وز نشانهای باغ پرسیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>یافتندش دران گواهی راست</p></div>
<div class="m2"><p>مهر بنشست و داوری برخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>صاحب باغ چون شناخته شد</p></div>
<div class="m2"><p>هر دو را دل به مهر آخته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>آشتی کردنش روا دیدند</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه با طبعش آشنا دیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>شاد گشتند از آشنائی او</p></div>
<div class="m2"><p>سعی کردند در رهایی او</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>دست و پایش ز بند بگشادند</p></div>
<div class="m2"><p>بوسه بر دست و پای او دادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>عذرها خواستند بسیارش</p></div>
<div class="m2"><p>هر دو یکدل شدند در کارش</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>پس به عذری که خصم یار شود</p></div>
<div class="m2"><p>رخنه باغ استوار شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>خار بردند و رخنه را بستند</p></div>
<div class="m2"><p>وز شبیخون رهزنان رستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>بنشستند پیش خواجه به ناز</p></div>
<div class="m2"><p>باز گفتند قصه‌ها دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>که درین باغ چون شکفته بهار</p></div>
<div class="m2"><p>که ازو خواجه باد برخوردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>میهمانیست دلستانان را</p></div>
<div class="m2"><p>ماهرویان و مهربانان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>هر زن خوبرو که در شهرست</p></div>
<div class="m2"><p>دیده را از جمال او بهرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>همه جمع آمده درین باغند</p></div>
<div class="m2"><p>شمع بی دود و نقش بی داغند</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>عذر آنرا که با تو بد کردیم</p></div>
<div class="m2"><p>خاک در آبخورد خود کردیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>خیز و با ما یکی زمان به خرام</p></div>
<div class="m2"><p>تا براری ز هرکه خواهی کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>روی درکش به کنج پنهانی</p></div>
<div class="m2"><p>شادمان بین دران گل افشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>هر بتی را که دل درو بندی</p></div>
<div class="m2"><p>مهر بروی نهی و بپسندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>آوریمش به کنج خانه تو</p></div>
<div class="m2"><p>تا نهد سر بر آستانه تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>خواجه ارکان سخن به گوش آمد</p></div>
<div class="m2"><p>شهوت خفته در خروش آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>گرچه در طبع پارسائی داشت</p></div>
<div class="m2"><p>طبع با شهوت آشنائی داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>مردیش مردمیش را بفریفت</p></div>
<div class="m2"><p>مرد بود از دم زنان نشکیفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>با سمن سینگان سیم اندام</p></div>
<div class="m2"><p>پای برداشت بر امید تمام</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>تا به جائی رسیدشان ناورد</p></div>
<div class="m2"><p>که بدانجای دل قرار آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>پیش آن شاهدان قصر بهشت</p></div>
<div class="m2"><p>غرفه‌ای بود برکشیده ز خشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>خواجه بر غرفه رفت و بست درش</p></div>
<div class="m2"><p>بازگشتند رهبران ز برش</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>بود در ناف غرفه سوراخی</p></div>
<div class="m2"><p>روشنی تافته درو شاخی</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>چشم خواجه ز چشمه سوراخ</p></div>
<div class="m2"><p>چشمه تنگ دید و آب فراخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>کرده بر هر طرف گل افشانی</p></div>
<div class="m2"><p>سیم ساقی و نار پستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>روشنانی چراغ دیده همه</p></div>
<div class="m2"><p>خوشتر از میوه رسیده همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>هر عروس از ره دل‌انگیزی</p></div>
<div class="m2"><p>کرده بر سور خود شکر ریزی</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>اژدهائی نشسته بر گنجش</p></div>
<div class="m2"><p>به ترنجی رسیده نارنجش</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>نار پستان بدید و سیب زنخ</p></div>
<div class="m2"><p>نام آن سیب بر نبشته به یخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>بود در روضه گاه آن بستان</p></div>
<div class="m2"><p>چمنی بر کنار سروستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>حوضه‌ای ساخته ز سنگ رخام</p></div>
<div class="m2"><p>حوض کوثر بدو نوشته غلام</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>می‌شد آبی چو آب دیده در او</p></div>
<div class="m2"><p>ماهیانی ستم ندیده در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>گرد آن آبدان رو شسته</p></div>
<div class="m2"><p>سوسن و نرگس و سمن رسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>آمدند آن بتان خرگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>حوض دیدند و ماه با ماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>گرمی آفتاب تافته‌شان</p></div>
<div class="m2"><p>واب چون آفتاب یافته‌شان</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>سوی حوض آمدند ناز کنان</p></div>
<div class="m2"><p>گره از بند فوطه باز کنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>صدره کندند و بی نقاب شدند</p></div>
<div class="m2"><p>وز لطافت چو در در آب شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>می‌زدند آب را به سیم مراد</p></div>
<div class="m2"><p>می نهفتند سیم را به سواد</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>ماه و ماهی روانه هردو در آب</p></div>
<div class="m2"><p>ماه تا ماهی اوفتاده به تاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>ماه در آب چون درم ریزد</p></div>
<div class="m2"><p>هر کجا ماهیی است برخیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>ماه ایشان در آن درم ریزی</p></div>
<div class="m2"><p>خواجه را کرد ماهی انگیزی</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>ساعتی دست بند می‌کردند</p></div>
<div class="m2"><p>پر سمن ریشخند می‌کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>ساعتی بر ببر در افشردند</p></div>
<div class="m2"><p>ناز و نارنج را کرو کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>این شد آن را به مار می‌ترساند</p></div>
<div class="m2"><p>مار می‌گفت و زلف می‌افشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>بیستون همه ستون انگیز</p></div>
<div class="m2"><p>کشته فرهاد را به تیشه تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>جوی شیری که قصر شیرین داشت</p></div>
<div class="m2"><p>سر بدان حوضهای شیرین داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>خواجه کان دید جای صبر نبود</p></div>
<div class="m2"><p>یاری و یارگی نداشت چه سود</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>بود چون تشنه‌ای که باشد مست</p></div>
<div class="m2"><p>آب بیند بر او نیابد دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>یا چو صرعی که ماه نو بیند</p></div>
<div class="m2"><p>برجهد گاه و گاه بنشیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>سوی هر سرو قامتی می‌دید</p></div>
<div class="m2"><p>قامتی نی قیامتی می‌دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>رگ به رگ خونش از گرفتن جوش</p></div>
<div class="m2"><p>از هر اندام برکشید خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>ایستاده چو دزد پنهانی</p></div>
<div class="m2"><p>وانچه دانی چنانکه می‌دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>خواست تا در میان جهد گستاخ</p></div>
<div class="m2"><p>مرغش از رخنه مارش از سوراخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>لیک مارش نکرد گستاخی</p></div>
<div class="m2"><p>از چه از راه تنگ سوراخی</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>شسته رویان چو روی گل شستند</p></div>
<div class="m2"><p>چون سمن بر پرند گل رستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>آسمان‌گون پرند پوشیدند</p></div>
<div class="m2"><p>بر مه آسمان خروشیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>در میان بود لعبتی چنگی</p></div>
<div class="m2"><p>پیش رومی رخش همه زنگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>آفتابی هلال غبغب او</p></div>
<div class="m2"><p>رطبی ناگزیده کس لب او</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>غمزش از غمزه تیز پیکان‌تر</p></div>
<div class="m2"><p>خندش از خنده شکر افشان‌تر</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>اوفتاده ز سرو پر بارش</p></div>
<div class="m2"><p>نار در آب و آب در نارش</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>به فریبی هزار دل برده</p></div>
<div class="m2"><p>هرکه دیده برابرش مرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>چون به دستان زدن گشادی دست</p></div>
<div class="m2"><p>عشق هشیار و عقل گشتی مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>خواجه بر فتنه‌ای چنان از دو</p></div>
<div class="m2"><p>فتنه‌ترزانکه هندوان بر نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>زاهد از راه رفت پنهانی</p></div>
<div class="m2"><p>کافری بین زهی مسلمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>بعد یک ساعت آن دو آهو چشم</p></div>
<div class="m2"><p>کاتش برق بودشان در پشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>واهوانگیز آن ختن بودند</p></div>
<div class="m2"><p>آهوان را به یوز بنمودند</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>آمدند از ره شکر باری</p></div>
<div class="m2"><p>کرده زیر قصب گله داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>خواجه را در خجابگه دیدند</p></div>
<div class="m2"><p>حاجبانه و کار پرسیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>کز همه لعبتان حور نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>میل تو بر کدام حور افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>خواجه نقشی که در پسند آورد</p></div>
<div class="m2"><p>در میان دو نقشبند آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>این نگفته هنوز برجستند</p></div>
<div class="m2"><p>گفتی آهو نه شیر سرمستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>آن پریزاده را به تنبل و رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>آوریدند با نوازش چنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>به طریقی که کس گمان نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>ور برد زان دو شحنه جان نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>طرفه را چون به غرفه پیوستند</p></div>
<div class="m2"><p>غرفه را طرفه بین که دربستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>خواجه زان بی‌خبر که او اهلست</p></div>
<div class="m2"><p>یار او اهل و کار او سهلست</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>وان بت چنگزن که تاخته بود</p></div>
<div class="m2"><p>کار او را چو چنگ ساخته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>گفته بودندش آن دو مایه ناز</p></div>
<div class="m2"><p>قصه خواجه کنیز نواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>وان پری پیکر پسندیده</p></div>
<div class="m2"><p>دل درو بسته بود نادیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>چون درو دید ازان بهی‌تر بود</p></div>
<div class="m2"><p>آهنش سیم و سیم او زر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>خواجه کز مهر ناشکیب آمد</p></div>
<div class="m2"><p>با سهی سرو در عتیب آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>گفت نام تو چیست گفتا بخت</p></div>
<div class="m2"><p>گفت جایت کجاست گفتا تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>گفت اصل تو چیست گفتا نور</p></div>
<div class="m2"><p>گفت چشم بد از تو گفتا دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>گفت پردت چه پرده گفتا ساز</p></div>
<div class="m2"><p>گفت شیوت چه شیوه گفتا ناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>گفت بوسه دهیم گفتا شصت</p></div>
<div class="m2"><p>گفت هان وقت هست گفتا هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>گفت آیی به دست گفتا زود</p></div>
<div class="m2"><p>گفت باد این مراد گفتا بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>خواجه را جوش از استخوان برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>شرم و رعنائی از میان برخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>زلف دلبر گرفت چون چنگش</p></div>
<div class="m2"><p>در بر آورد چون دل تنگش</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>بوسه و گاز بر شکر می‌زد</p></div>
<div class="m2"><p>از یکی تا ده و ز ده تا صد</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>گرم شد بوسه در دل‌انگیزی</p></div>
<div class="m2"><p>داد گرمی نشاط را تیزی</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>خاست تا نوش چشمه را خارد</p></div>
<div class="m2"><p>مهر از آب حیات بردارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>چون درامد سیاه شیر به گور</p></div>
<div class="m2"><p>زیر چنگ خودش کشید به زور</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>جایگه سست بود سختی یافت</p></div>
<div class="m2"><p>خشت بر خشت رخنه‌ها بشکافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>غرفه دیرینه بد فرود آمد</p></div>
<div class="m2"><p>کار نیکان به بد نینجامد</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>این ز مویی و آن به مویی رست</p></div>
<div class="m2"><p>این ازین سو شد آن ازان سو جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>تا نبینندشان بران سر راه</p></div>
<div class="m2"><p>دور گشتند ازان فراخیگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>خواجه گوشه گرفت از آن غم و درد</p></div>
<div class="m2"><p>رفت در گوشه‌ای و غم می‌خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>شد کنیزک نشست با یاران</p></div>
<div class="m2"><p>بر دو ابرو گره چو غمخواران</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>رنجهای گذشته پیش نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>چنگ را بر کنار خویش نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>ناله چنگ را چو پیدا کرد</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقان را ز ناله شیدا کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>گفت کز چنگ من به ناله رود</p></div>
<div class="m2"><p>باد بر خستگان عشق درود</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>عاشق آن شد که خستگی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>به درستی شکستگی دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>عشق پوشیده چند دارم چند</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقم عاشقم به بانگ بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>مستی و عاشقیم برد ز دست</p></div>
<div class="m2"><p>صبر ناید ز هیچ عاشق مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>گرچه بر جان عاشقان خواریست</p></div>
<div class="m2"><p>توبه در عاشقی گنه کاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>عشق با توبه آشنا نبود</p></div>
<div class="m2"><p>توبه در عاشقی روا نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>عاشق آن به که جان کند تسلیم</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقان را ز تیغ تیز چه بیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>ترک چنگی چو درز لعل افشاند</p></div>
<div class="m2"><p>حسب حالی بدین صفت برخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>آن دو گوهر که رشته کش بودند</p></div>
<div class="m2"><p>در نشاط و سماع خوش بودند</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>در دل افتادشان که درد و چراغ</p></div>
<div class="m2"><p>تند بادی رسیده است به باغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>یوسف یاوه گشته را جستند</p></div>
<div class="m2"><p>چون زلیخا ز دامنش رستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>باز جستندش از حقیقت کار</p></div>
<div class="m2"><p>داد شرحی که گریه آرد بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>هر دو تشویر کار او خوردند</p></div>
<div class="m2"><p>باز تدبیر کار او کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>کامشب این جایگه وطن سازیم</p></div>
<div class="m2"><p>از تو با کار کس نپردازیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>نگذاریم بر بهانه خویش</p></div>
<div class="m2"><p>که کس امشب رود به خانه خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>مگر آن ماه را که دلبر تست</p></div>
<div class="m2"><p>امشب اندر کنارگیری چست</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>روز روشن سپید کار بود</p></div>
<div class="m2"><p>شب تاریک پرده‌دار بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>کاین سخن گفته شد روانه شدند</p></div>
<div class="m2"><p>با بتان بر سر فسانه شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>شب چو زیر سمور انقاسی</p></div>
<div class="m2"><p>کرد پنهان دواج بر طاسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>تیغ یک میخ آفتاب گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>جوشن شب هزار میخی گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>آمدند آن بتان وفا کردند</p></div>
<div class="m2"><p>وان صنم را بدو رها کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>سرو تشنه به جوی آب رسید</p></div>
<div class="m2"><p>آفتابی به ماهتاب رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>جای خالی و آنچنان یاری</p></div>
<div class="m2"><p>که کند صبر در چنان کاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>خواجه را در عروق هفت اندام</p></div>
<div class="m2"><p>خون به جوش آمده به جستن کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>وانچه گفتن نشایدش با کس</p></div>
<div class="m2"><p>با تو گفتم نعوذبالله و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>خواست تا در به لعل سفته شود</p></div>
<div class="m2"><p>طوق با طاق هر دو جفته شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>گربه وحشی از سر شاخی</p></div>
<div class="m2"><p>دید مرغی به کنج سوراخی</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>جست بر مرغ و بر زمین افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>صدمه‌ای بر دو نازنین افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>هر دو جستند دل رمیده ز جای</p></div>
<div class="m2"><p>تاب در دل فتاده تک در پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>دور گشتند نا رسیده به کام</p></div>
<div class="m2"><p>تابه پخته بین که چون شد خام</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>نوش لب رفت پیش نوش لبان</p></div>
<div class="m2"><p>چنگ را برگرفت نیم شبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>چنگ می‌زد به چنگ در می‌گفت</p></div>
<div class="m2"><p>کارغوان آمد و بهار شکفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>سرو بن برکشید قد بلند</p></div>
<div class="m2"><p>خنده گل گشاد حقه قند</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>بلبل آمد نشست بر سر شاخ</p></div>
<div class="m2"><p>روز بازار عیش گشت فراخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>باغبان باغ را مطرا کرد</p></div>
<div class="m2"><p>شاهی آمد درو تماشا کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>جام می‌دید و برگرفت به دست</p></div>
<div class="m2"><p>سنگی افتاد و جام را بشکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>ای به تاراج برده هرچه مراست</p></div>
<div class="m2"><p>جز به تو کار من نگردد راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>گرچه با تو ز کار خود خجلم</p></div>
<div class="m2"><p>بی توی نیست در حساب دلم</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>راز داران پرده سازش</p></div>
<div class="m2"><p>آگهی یافتند از رازش</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>باز رفتند و غصه می‌خوردند</p></div>
<div class="m2"><p>خواجه را جستجوی می‌کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>باز رفتند و غصه می‌خوردند</p></div>
<div class="m2"><p>خواجه را جستجوی می‌کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>خواجه چون بندگان روغن دزد</p></div>
<div class="m2"><p>در رهش حجره‌ای گرفته به مزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>در خزیده به جویباری تنگ</p></div>
<div class="m2"><p>زیر شمشاد و سرو بید و خدنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>خیره گشته ز خام تدبیری</p></div>
<div class="m2"><p>بر دمیده ز سوسنش خیری</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>باز جستند از آنچه داشت نهفت</p></div>
<div class="m2"><p>یک به یک با دو رازدار بگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>فرض گشت آن نهفته کاران را</p></div>
<div class="m2"><p>که به یاری رسند یاران را</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>بازگشتند و راه بگشادند</p></div>
<div class="m2"><p>آب گل را به گل فرستادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>آمد آن دستگیر دستان ساز</p></div>
<div class="m2"><p>مهر نوکرده مهربان را باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>خواجه دستش گرفت و رفت از پیش</p></div>
<div class="m2"><p>تا به جائی که دید لایق خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>تاک بر تاک شاخهای درخت</p></div>
<div class="m2"><p>بسته بر اوج کله تخت به تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>زیر آن تخت پادشاهی تاخت</p></div>
<div class="m2"><p>به فراغت نشستنگاهی ساخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>دلستان را به مهر پیش کشید</p></div>
<div class="m2"><p>چون دل اندر کنار خویش کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>زاد سروی بدان خرامانی</p></div>
<div class="m2"><p>چون سمن بر بساط سامانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>در کنارش کشید و شادی کرد</p></div>
<div class="m2"><p>سرو باگل قران بادی کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>خواجه را مه درآمده به کنار</p></div>
<div class="m2"><p>دست بر کار و پای رفته ز کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>مهره خواجه خانه گیر شده</p></div>
<div class="m2"><p>همبساطش گرو پذیر شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>چون بران شد که قلعه بستاند</p></div>
<div class="m2"><p>آتشی را به آب بنشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>موش دشتی مگر ز تاک بلند</p></div>
<div class="m2"><p>دیده بد آخته کدوئی چند</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>کرد چون مرغ بر رسن پرواز</p></div>
<div class="m2"><p>از کدوها رسن برید به گاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>بر زمین آمد آنچنان حبلی</p></div>
<div class="m2"><p>هر کدوئی به شکل چون طبلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>بانگ آن طبل رفت میل به میل</p></div>
<div class="m2"><p>طبل و آنگه چه طبل طبل رحیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>باز بانگ اندر اوفتاد به هوز</p></div>
<div class="m2"><p>آهو آزاد شد ز پنجه یوز</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>خواجه پنداشت کامدست به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>شحنه با کوس و محتسب با سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>کفش بگذاشت و راه پیش گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>باز دنبال کار خویش گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>وان صنم رفت با هزار هراس</p></div>
<div class="m2"><p>پیش آن همدمان پرده شناس</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>چون زمانی بران نمود درنگ</p></div>
<div class="m2"><p>پرده در گشت و ساخت پرده چنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>گفت گفتند عاشقان باری</p></div>
<div class="m2"><p>رفت یاری به دیدن یاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>خواست کز راه آرزومندی</p></div>
<div class="m2"><p>یابد از وصل او برومندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>در کنارش کشد چنانکه هواست</p></div>
<div class="m2"><p>سرخ گل در کنار سرو رواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>از ره سینه و زنخدانش</p></div>
<div class="m2"><p>سیب و ناری خورد ز بستانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>دست بر گنج در دراز کند</p></div>
<div class="m2"><p>تا در گنج خانه باز کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>به طبرزد شکر برامیزد</p></div>
<div class="m2"><p>به طبرخون ز لاله خون ریزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>ناگه آورد فتنه غوغایی</p></div>
<div class="m2"><p>تا غلط شد چنان تمنایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>ماند پروانه را در انده نور</p></div>
<div class="m2"><p>تشنه‌ای گشت از آب حیوان دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>ای همه ضرب تو به کج بازی</p></div>
<div class="m2"><p>ضربه‌ای زن به راست اندازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>تو مرا پرده کج دهی و رواست</p></div>
<div class="m2"><p>نگذرم با تو من ز پرده راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>کاین غزل گفته شد چو دمسازان</p></div>
<div class="m2"><p>زو خبر یافتند همرازان</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>سوی خواجه شدند پوزش ساز</p></div>
<div class="m2"><p>یافتندش کشیده پای دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>شرم زد گشته دل رمیده شده</p></div>
<div class="m2"><p>بر سر خاک آرمیده شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>به نوازش گری و دلداری</p></div>
<div class="m2"><p>برکشیدندش از چنان خواری</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>حال پرسیده شد حکایت کرد</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه در دوزخ آورد دم سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>چاره سازان به چارهای خودش</p></div>
<div class="m2"><p>دور کردند از خیال بدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>بر دل بسته بند بگشادند</p></div>
<div class="m2"><p>بی دلی را به وعده دل دادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>که درین کار کاردان‌تر باش</p></div>
<div class="m2"><p>مهربانی و مهربان‌تر باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>وقت کار آشیانه جائی ساز</p></div>
<div class="m2"><p>کافت آنجا نیاورد پرواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>ما خود از دور پی نگهداریم</p></div>
<div class="m2"><p>پاس دارانه پاس ره داریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>آمدند آنگهی پذیره کار</p></div>
<div class="m2"><p>پیش آن سرو قد گل رخسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>تا دگر باره ترکتازی کرد</p></div>
<div class="m2"><p>خواجه را یافت دلنوازی کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>آمد از خواجه بار غم برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>خواجه کان دید خواجگی بگذاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>سر زلفش گرفت چون مستان</p></div>
<div class="m2"><p>جست بیغوله‌ای در آن بستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>بود در کنج باغ جائی دور</p></div>
<div class="m2"><p>یاسمن خرمنی چو گنبد نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>برکشیده علم به دیواری</p></div>
<div class="m2"><p>بر سرش بیشه در بنش غاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>خواجه به زان نیافت بارگهی</p></div>
<div class="m2"><p>ساخت اندر میانه کارگهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>یاسمن را ز هم درید بساز</p></div>
<div class="m2"><p>نازنین را درو کشید به ناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>بند صدرش گشاد و شرم نهفت</p></div>
<div class="m2"><p>بند صدری دگر که نتوان گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>خرمن گل درآورید به بر</p></div>
<div class="m2"><p>مغز بادام در میان شکر</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>میل در سرمه‌دان نرفته هنوز</p></div>
<div class="m2"><p>بازیی باز کرد گنبد کوز</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>روبهی چند بود در بن غار</p></div>
<div class="m2"><p>به هم افتاده از برای شکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>گرگی آورده راه بر سرشان</p></div>
<div class="m2"><p>تا کند دور سر ز پیکرشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>روبهان از حرام خواری گرگ</p></div>
<div class="m2"><p>کافتی بود سهمناک و بزرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>به هزیمت شدند و گرگ از پس</p></div>
<div class="m2"><p>راهشان بر بساط خواجه و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>بر دویدند بر دو چاره سگال</p></div>
<div class="m2"><p>روبهان پیش و گرگ در دنبال</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>خواجه را بارگه فتاد از پای</p></div>
<div class="m2"><p>دید لشگرگهی و جست از جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>خود ندانست کان چه واقعه بود</p></div>
<div class="m2"><p>سو به سو می‌دوید خاک آلود</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>دل پر اندیشه و جگر پر خون</p></div>
<div class="m2"><p>تا چگونه رود ز باغ برون</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>آن دو سروش برابر افتادند</p></div>
<div class="m2"><p>کان همه نار و نرگسش دادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>دامن دلبرش گرفته به چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>چون دری در میانه دو نهنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>بانگ بر وی زدند کاین چه فنست</p></div>
<div class="m2"><p>در خصال تو این چه اهرمنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>چند برهم زنی جوانی را</p></div>
<div class="m2"><p>کشتی از کینه مهربانی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>با غریبی ز روی دمسازی</p></div>
<div class="m2"><p>نکند هیچکس چنین بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>چند بار امشبش رها کردی</p></div>
<div class="m2"><p>چند نیرنگ و کیمیا کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>او به سوگند عذرها می‌خواست</p></div>
<div class="m2"><p>نشنیدند ازو حکایت راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>تا ز بنگه رسید خواجه فراز</p></div>
<div class="m2"><p>شمع را دید در میان دو گاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>در خجالت ز سرزنش کردن</p></div>
<div class="m2"><p>زخم این و قفای آن خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>گفت زنهار دست ازو دارید</p></div>
<div class="m2"><p>یار آزرده را میازارید</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>گوهر او ز هر گنه پاکست</p></div>
<div class="m2"><p>هر گناهی که هست ازین خاکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>چابکان جهان و چالاکان</p></div>
<div class="m2"><p>همه هستند بنده پاکان</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>کار ما را عنایت ازلی</p></div>
<div class="m2"><p>از خطا داده بود بی خللی</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>وان خللها که کرد ما را خرد</p></div>
<div class="m2"><p>آفتی را به آفتی می‌برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>بخت ما را چو پارسائی داد</p></div>
<div class="m2"><p>از چنان کار بد رهائی داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>آنکه دیوش به کام خود نکند</p></div>
<div class="m2"><p>نیک شد هیچ نیک بد نکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>بر حرام آنکه دل نهاده بود</p></div>
<div class="m2"><p>دور اینجا حرام زاده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>با عروسی بدین پریچهری</p></div>
<div class="m2"><p>نکند هیچ مرد بدمهری</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>خاصه آن کو جوانیی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>مردی و مهربانیی دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>لیک چون عصمتی بود در راه</p></div>
<div class="m2"><p>نتوان رفت باز پیش گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>کس ازان میوه‌دار برنخورد</p></div>
<div class="m2"><p>که یکی چشم بد درو نگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>چشم صد گونه دام و دد بر ما</p></div>
<div class="m2"><p>حال ازینجا شدست بد بر ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>آنچه شد شد حدیث آن نکنم</p></div>
<div class="m2"><p>و آنچه دارم بدو زیان نکنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>توبه کردم به آشکار و نهان</p></div>
<div class="m2"><p>در پذیرفتم از خدای جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>که اگر در اجل بود تأخیر</p></div>
<div class="m2"><p>وین شکاری بود شکار پذیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>به حلالش عروس خویش کنم</p></div>
<div class="m2"><p>خدمتش ز آنچه بود بیش کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>کار بینان که کار او دیدند</p></div>
<div class="m2"><p>از خدا ترسیش بترسیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>سر نهادند پیش او بر خاک</p></div>
<div class="m2"><p>کافرین بر چنان عقیدت پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>که درو تخم نیکوئی کارند</p></div>
<div class="m2"><p>وز سرشت بدش نگه دارند</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>ای بسا رنجها که رنج نمود</p></div>
<div class="m2"><p>رنج پنداشتند و راحت بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>و ای بسا دردها که بر مردست</p></div>
<div class="m2"><p>همه جاندارویی دران دردست</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>چون برآمد ز کوه چشمه نور</p></div>
<div class="m2"><p>کرد از آفاق چشم بد را دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>صبج چون عنکبوت اصطرلاب</p></div>
<div class="m2"><p>بر عمود زمین تنید لعاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>بادی آمد به کف گرفته چراغ</p></div>
<div class="m2"><p>باغبان را به شهر برد ز باغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>خواجه برزد علم به سلطانی</p></div>
<div class="m2"><p>رست ازان بند و بنده فرمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>ز آتش عشقبازی شب دوش</p></div>
<div class="m2"><p>آمده خاطرش چو دیگ به جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>چون به شهر آمد از وفاداری</p></div>
<div class="m2"><p>کرد مقصود را طلبکاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>ماه دوشینه را رساند به مهد</p></div>
<div class="m2"><p>بست کابین چنانکه باشد عهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>در ناسفته را به مرجان سفت</p></div>
<div class="m2"><p>مرغ بیدار گشت و ماهی خفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>گر بینی ز مرغ تا ماهی</p></div>
<div class="m2"><p>همه را باشد این هواخواهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>دولتی بین که یافت آب زلال</p></div>
<div class="m2"><p>وانگهی خورد ازو که بود حلال</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>چشمه‌ای یافت پاک چون خورشید</p></div>
<div class="m2"><p>چون سمن صافی و چو سیم سپید</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>در سپیدیست روشنائی روز</p></div>
<div class="m2"><p>وز سپیدیست مه جهان افروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>همه رنگی تکلف اندودست</p></div>
<div class="m2"><p>جز سپیدی که او نیالودست</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>هرچ از آلودگی شود نومید</p></div>
<div class="m2"><p>پاکیش را لقب کنند سپید</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>در پرستش به وقت کوشیدن</p></div>
<div class="m2"><p>سنت آمد سپید پوشیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>چون سمن سینه زین سخن پرداخت</p></div>
<div class="m2"><p>شه در آغوش خویش جایش ساخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>وین چنین شب بسی به ناز و نشاط</p></div>
<div class="m2"><p>سوی هر گنبدی کشید بساط</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>به روی این آسمان گنبدساز</p></div>
<div class="m2"><p>کرده درهای هفت گنبد باز</p></div></div>